\section{Patent}

\subsection{Einführung}

Kommt aus dem mittellateinischem und bedeutet so viel wie offener Brief.

Patente bieten die Möglichkeit seine Erfindung gegen einen gewerblichen Nachbau zu Schützen.

In Deutschland wird das Patentrecht im PatG \footnote{Patent Gesetz} geregelt.
Das in Deutschland zuständige Amt ist das DPMA \footnote{Deutsches Patent und Markenamt}.

\subsection{Voraussetzungen für ein Patent}

\begin{quote}
   ``Als Pa­ten­te wer­den tech­ni­sche Er­fin­dun­gen ge­schützt, die neu sind, auf ei­ner er­fin­de­ri­schen Tä­tig­keit be­ru­hen und ge­werb­lich an­wend­bar sind.``
\end{quote} (§ 1 Abs. 1 PatG).

Es kann nur eine tech­ni­sche Erfindung ein Patent erhalten, also eine Erfindung oder ein Verfahren.
Wenn es sich bei dem zu schützenden Objekt nicht um eines Dieser handelt ist es ein geistiges Eigentum und wird vom Urheberrecht geschützt.

\subsection{Gültigkeit}
Patent ist Sache des jeweiligen Landes, in welchem das Patent angemeldet wird.
Es gibt auch die Möglichkeit sein Patent direkt in der gesamten EU gültig zu machen,
dafür benötigt man ein europäisches Patent.
In Deutschland maximal 20 Jahre und die Kosten für die Aufrechterhaltung des Patentes steigen mit der Anzahl der Jahre.

\subsection{Internationale Patente}
Ein weltweites Patent kann bei der WIPO \footnote{Weltorganisation für geistiges Eigentum mit 152 Mitgliederstaaten.} (World Intellectual Property Organization) beantragt werden,
diese kümmert sich dann um die Verhandlungen mit den einzelnen Ländern.

Selbes ist auch nur für Europa möglich, die dafür zuständige Stelle ist das EPO \footnote{European Patent Office}.

\subsection{Schutzumfang}
Bei einer Patentverletzung kann der Patentinhaber verschiedene Ansprüche geltend machen, diese sind bspw.:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Erstattung des entgangenen Gewinns}. Erstattung nicht bezahlte Lizenzkosten.
  \item \textbf{Herausgabe des Verletzergewinns}. Gewinn, der mit der widerrechtlichen Verwendung des Patents erzielt wurde.
  \item \textbf{Zinsen}. Es wird ein Zinssatz für den entgangenen Gewinn aufgeschlagen.
  \item \textbf{Verfahrenskosten}. Anwalts- und Gerichtskosten, welche durch diese Patentverletzung entstanden sind.
\end{itemize}

Für das Einfordern einer Entschädigung bei einer Patentverletzung,
ist der Patentinhaber verantwortlich.
Dies macht es für kleine Unternehmen und Einzelperson sehr schwierig bis fast unmöglich sich gegen jede Patentverletzung zu wehren.
Ebenfalls können hohe Gerichtskosten entstehen, welche den Patentinhaber abschrecken könnten, insofern er kein großes Unternehmen ist.

\subsection{Softwarepatente} \label{Softwarepatente}
Dies ist ein Thema welches schon viel Rechtsstreits nach sich zog, und wohl weiter ziehen wird.
Wissenschaftliche Theorien und mathematische Methoden sind nicht patentfähig.
Algorithmen und Software befinden sich da in einer Grauzone, und werden von Fall zu Fall entschieden.

In Deutschland wurden bereits Patente auf Software ausgestellt, ein Beispiel dafür ist das Gif-Format,
nachdem es sich im WWW \footnote{World Wide Web} etabliert hatte,
begann der Patentbesitzer Lizenzkosten zu verlangen und mahnte Webseitenbetreiber ab.

Viele Softwarepatente werden heute als Trivialpatente abgelehnt,
da es nur geringe schöpferische Energie brauchte diese zu entwickeln (z.B. Oberflächen Layouts).


\subsection{Nutzung eines Patents}
Dazu benötigt man Lizenzen des Inhabers des Patentes (siehe Seite \pageref{sec:lizenz}).

Es sind verschiedene Arten eines Lizenzkaufes möglich.
Der Lizenzkauf kann einen ausschließlichen Charakter haben,
bei dem der Lizenznehmer das alleinige Recht auf das Patent hat und selbst auch Unterlizenzen vergeben kann
oder es kann nach einem bestimmten Zeitraum abgerechnet werden.
Ebenfalls kann ein prozentualer Anteil des Gewinns verlangt werden.
